\section{METODOLOGI PENELITIAN}

\subsection{Data}

Penelitian ini menggunakan beberapa gugus data yang telah diseranaikan oleh \cite{bischl}. Kumpulan gugus data ini merupakan gugus data tolok ukur (\textit{benchmark dataset}) yang dapat digunakan untuk mengevaluasi dan mengomparasi model-model \textit{Machine Learning}. Gugus data tolok ukur ini dapat diakses melalui situs openml.org. \cite{bischl} mengusulkan gugus data yang terdaftar dalam karya ilmiahnya sebagai gugus data tolok ukur dengan beberapa kriteria sebagai berikut:
\begin{enumerate}
	\item Jumlah observasi berada antara 500 sampai 100.000 observasi. 
	\item Jumlah prediktor tidak lebih dari 5000 prediktor untuk agar waktu yang digunakan untuk menjalankan model tetap singkat.
	\item Variabel respon paling sedikit memiliki dua kelas dengan batasan tidak ada kelas yang memiliki observasi kurang dari 20.
	\item Rasio dari kelas minoritas dan mayoritas diatas 0.05 ( untuk mencegah adanya gugus data yang memiliki \textit{imbalanced class} cukup ekstrim).
	\item Gugus data bukan merupakan berasal hasil bangkitan (artificially generated)
	\item  Gugus data bukan merupakan gugus data deret waktu (\textit{time series}) atau \textit{stream} data yang menyebabkan tidak bisa dilakukan pembagian data berdasarkan prinsip validasi silang 10 lipat. 
	\item Gugus data bukan merupakan bagian gugus data yang lebih besar.
	\item Gugus data harus memiliki sumber atau refrensi. 
	\item Gugus data yang tidak dapat diklasifikasikan secara sempurna dengan menggunakan satu prediktor atau Decision Stump.
	\item Decision Tree tidak bisa mencapai akurasi sebesar 100\% ketika diterapkan dalam validasi silang 10 lipat
	\item Jumlah prediktor yang telah ditransformasi menjadi variabel \textit{dummy} tidak lebih dari 5000 prediktor.
	\item Gugus data bukan merupakan hasil dari transformasi variabel respon yang memiliki kelas lebih dari dua atau variabel respon numerik menjadi variabel respon yang memiliki dua kelas.
	\item Gugus data tidak bersifat \textit{sparse} (seperti Text Mining)
\end{enumerate}

Gugus data tolok ukur pada penelitian ini nama serta  deskripsi singkatnya dapat dilihat pada Tabel \ref{dta1}. Sementara itu, karakteristik gugus data seperti jumlah observasi dan tipe prediktor dapat diperhatikan pada Tabel \ref{dta2}. Pengkodean gugus data tolok ukur juga ditampilkan pada Tabel \ref{dta2}. Pengkodean ini bertujuan untuk memudahkan pelaporan hasil penelitian.
\begin{table}[!htb]
\caption{Deskripsi gugus data tolok ukur}
\label{dta1}
\centering
\begin{tabular}{p{0.5cm}  p{4cm} p{8cm}}
	\hline
	No & Nama data & Deskripsi data \\
	\hline
	1 & Pima Indians Diabetes & Pasien pengidap penyakit Diabetes  \\ 
	
	2 &  Climate Model & catatan kegagalan dalam simulasi model iklim \textit{uncertainty quantification} (UQ) \\ 
	
	3 & Credict Approval & Pengajuan Kartu kredit  \\ 
	
	4 & Credit German & Evaluasi penggunaan kredit di Jerman \\ 
	
	5 & Indian Liver Patient &  Pasien pengidap penyakit liver di India\\ 
	
	6 & Blood Transfusion &  Donor darah di Taiwan setiap tiga bulan\\ 
	
	7 & NASA KC2 & Data Nasa tentang kerusakan \textit{software} managemen penyimpanan untuk menerima dan memroses \textit{ground data}\\ 
	8 & Nasa PC1 & Data Nasa tentang kerusakan \textit{software} penerbangan satelit bumi \\ 
	
	\hline
\end{tabular}
\end{table}
\begin{table}[!htb]

\caption{Pengkodeaan dan karakteristik gugus data tolok ukur}
\label{dta2}
\centering
\begin{tabular}{l l l p{1.5cm} p{1.5cm} p{1.5cm} }
	\hline
	No & Nama data & Kode data & Jumlah observasi & Prediktor kontinu & Prediktor kategorik \\
	\hline 
	1 & Pima Indians Diabetes & Diabetes & 768 & 8 & 0   \\ 
	
	2 &  Climate Model Simulation & Climate & 540 & 20 & 0 \\ 
	
	3 & Credict Approval & Credit  & 690 &  6 & 9\\ 
	
	4 & Credit German & German & 1000 & 7 & 13 \\ 
	
	5 & Indian Liver Patient & Liver & 583 & 9 & 1 \\ 
	
	6 & Blood Transfusion & Blood & 748 & 4 & 0 \\ 
	
	7 & NASA KC2 & KC2 & 522 & 21& 0 \\ 
	8 & Nasa PC1 & PC1 & 2109 & 21 & 0\\ 
		\hline
\end{tabular} 
\end{table}

\subsection{Metode Penelitian}

Pada penelitian ini, terdapat beberapa yang dilakukan. Adapun langkah-langkah yang dilakukan pada penelitian ini adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
	\item Memformulasikan Algoritma Cuckoo Search untuk masalah optimisasi bilangan bulat yang dinamakan Integer Cuckoo Search.
	\item Memformulasikan Algoritma Cuckoo Search untuk masalah optimisasi campuran (solusi berupa bilangan kontinu,biner, dan bulat) yang dinamakan Mixed Cuckoo Search.
	
		\begin{table}[!htb]
		\caption{Konfigurasi model dasar Super Learner beserta referensinya}
		\label{listbaselrn}
		\centering
		\begin{tabular}{p{2.5cm}  p{4cm} p{5cm}}
			\hline
			Nama Konfigurasi & Nama model dasar & Referensi \\
			\hline
			\multirow[t]{9}{*}{Tipe I} & Conditional Tree & \cite{hot}  \\ 
			
			 &  C50 & \cite{quin2}  \\ 
			
			 & J48 & \cite{quin1}  \\ 
			
			 & CART & \cite{brei3} \\ 
			
			 & Naive Bayes & \cite{john} \\ 
			
			 & Neural Network &  \cite{ven} \\ 
			
			 & Regresi Logistik & \cite{agresti}\\ 
			 & OneR &  \cite{holte} \\ 
			 & IBk &  \cite{aha}\\
			 \multirow[t]{9}{*}{Tipe II} & Random Forest & \cite{brei2} \\ 
			 
			  & XGBoost & \cite{xgboost} \\ 
			 
			  & Ada Boost &  \cite{freund}\\ 
			 
			  & Conditional Forest & \cite{hot2}  \\ 
			 
			  & Gaussian Process & \cite{wiliam}  \\ 
			 
			  & GLM Boost & \cite{hofner}  \\ 
			 
			  & SVM &  \cite{vapnik} \\ 
			  & Extra Trees & \cite{geu} \\ 
			  & Evtree & \cite{evtree} \\
			 Tipe III & Semua model dasar pada konfigurasi 1 dan konfigurasi 2 & \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{table}
			
	\item Menerapkan Super Learner pada gugus data tolok ukur. Adapun langkah-langkahnya adalah sebagai berikut.
	\begin{enumerate}
		\item Membagi gugus data berdasarkan metode validasi silang dengan $10$ lipatan.
		\item Menerapkan  Super Learner pada data latih yang telah dibagi pada langkah b dengan beberapa konfigurasi seperti pada Tabel \ref{listbaselrn}.
		\item Menghitung nilai AUC pada masing-masing kandidat model dasar, SL1, SL2, dan SL3 beserta kandidat model dasar yang bersesuaian.
		\item Membandingkan nilai AUC antar semua model.
		\item Menganalisis pengaruh setiap kandidat model dasar dengan ketiga konfigurasi Super Learner.
		\end{enumerate}
	
	\item Memformulasikan metode Super Learner dan Mixed Cuckoo Search sehingga menjadi metode Cuckoo Search Super Learner. Prosedur Cuckoo Search Super Learner adalah sebagai berikut:
	\begin{enumerate}
		\item Menggunakan kandidat model dasar pada SL1 dan menentukan hiperparameter-hiperparameter yang diperlukan untuk optimisasi.
		\item Menggunakan metode validasi silang dengan $5$ lipatan untuk optimisasi hiperparameter.
		\item Melakukan optimisasi hiperparameter-hiperparameter pada Super Learner dengan menggunakan validasi silang 5 lipat dan Mixed Cuckoo Search. Adapun langkah-langkahnya adalah sebagai berikut:
		\begin{enumerate}
			\item Menentukan parameter dari algoritme Mixed Cuckoo search, yaitu 
			$n=15$, $p_{a}=0.25$, $\alpha=0.01$, dan $\text{Max}(\text{G})=50$.
			\item Membangkitkan populasi awal dari sarang burung host, dimana sarang burung tersebut berisi hiperparameter-hiperparameter kandidat model dasar.
			\item Menggunakan ukuran performa model nilai AUC sebagai nilai fitness.
			\item Mendapatkan hiperparameter kandidat model dasar yang memaksimumkan nilai fitness dengan menggunakan Mixed Cuckoo Search dan validasi silang.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
	\item Membandingkan metode Cuckoo Search Super Learner dengan metode SL1. Adapun langkah-langkahnya adalah sebagai berikut.
		\begin{enumerate}
			\item Menggunakan gugus data yang telah dibagi dengan metode validasi silang pada langkah 3 poin a.
			\item Menerapkan model Cuckoo Search Super Learner beserta kandidat model dasarnya pada data yang telah dibagi pada poin a.
			\item Menghitung nilai AUC pada kandidat model dasar dan Cuckoo Search Super Learner.
			\item Membandingkan nilai AUC kandidat model dasar dari Cuckoo Search Super Learner dengan kandidat model dasar dari SL1.
			\item Membandingkan nilai AUC Cuckoo Search Super Learner dengan SL1.
		\end{enumerate}
\end{enumerate}
